【劇本分析】對香港貿易報復，美國會反傷自己？

5月29日凌晨，香港特區政府發布新聞稿指出，美國對香港施加制裁，會嚴重損害美國自身利益。因為過去10年，香港是美國最大貿易順差的來源，每年約有300多億美元，從2009至2018年期間累計的貿易順差總額達2,970億美元。香港是美國紅酒的全球第3大出口市場，牛肉第4大出口市場，農產品則為第7大。

但問題是香港人吃得了這麼多嗎？香港從美國進口這麼多商品，並不是供應香港內需市場，香港是免進口關稅的自由港，中國的進口關稅卻很高，因此美中港之間存在著「競租」（Rent Seeking）條件。中國有力人士在香港設立公司，從美國進口大批物資到香港，然後轉口回內地。加上香港與中國簽訂了CEPA（更緊密經貿關係安排），互有租稅優惠，因此在中國直接從美國進口相同的貨品，會比經由香港轉口貿易負擔更高額的關稅。有關係的人就藉由取得原產地證書，享有此轉口貿易的獲利。

若香港提高對美國商品的進口關稅來報復美國，繳稅的是買方香港，不是賣方。利益受損的是不能再進行轉口貿易套利的中國有力人士，而不是美國。至於美國會不會對從香港進口的商品課徵高關稅，事實上這根本不重要，因為美國每年從香港的進口只有約5億美元。因此美國可能的反制作為是，限制機敏科技產品出口到香港。過去由於美國限制一些機敏科技產品出口到中國，因此許多中國業者就藉由香港的白手套進口，再轉手獲得。現在美國就趁這個機會把漏洞補上。

唔係買咁多大粟米做咩

push